# 机器人学——学习笔记10(多重解案例分析)

## Example 1: A RRR Manipulator

$$ IK(Inverse \hspace{0.5em} Kinematics) \hspace{0.5em} problem: Given \hspace{0.5em} (x, y, \phi), \hspace{0.5em} (\theta_{1}, \theta_{2}, \theta_{3}) = ? $$

![](C:\Users\EvanWong\Desktop\nao211\Robotics\10.Multiple_Solution_Case_Analysis\images\3dofs.png)

<p align="center"><span style="color: gray; font-size: 15px;">3Dofs 手臂</span></p>

$$
Forward \hspace{0.5em} Kinematics \\
^{0}_{3}T = 
\begin{bmatrix}
c_{123} & -s_{123} & 0.0 & l_{1}c_{1} + l_{2}c_{12} \\
s_{123} & c_{123} & 0.0 & l_{1}s_{1} + l_{2}s_{12} \\
0.0 & 0.0 & 1.0 & 0.0 \\
0 & 0 & 0 & 1 \\
\end{bmatrix}
$$

<p align="center"><span style="color: gray; font-size: 15px;">frame{3}对地frame{0}的Trans Matrics</span></p>

现在我们已知：
$$
Goal \hspace{0.5em} Point \\
^{0}_{3}T =
\begin{bmatrix}
c_{\phi} & -s_{\phi} & 0.0 & x \\
s_{\phi} & c_{\phi} & 0.0 & y \\
0.0 & 0.0 & 1.0 & 0.0 \\
0 & 0 & 0 & 1 \\
\end{bmatrix}
$$
![](C:\Users\EvanWong\Desktop\nao211\Robotics\10.Multiple_Solution_Case_Analysis\images\phi.png)

<p align="center"><span style="color: gray; font-size: 15px;">&phi;=&theta;<sub>1</sub> + &theta;<sub>2</sub> + &theta;<sub>3</sub></span></p>

1. **<u>求解方法一：几何法，将空间几何切割成平面几何：</u>**

![](C:\Users\EvanWong\Desktop\nao211\Robotics\10.Multiple_Solution_Case_Analysis\images\sol1.png)

- $$\theta_{2}$$根据余弦定理可以轻松求得; $$\theta_{1}$$有两种情况，已在图中标出;有了$$\theta_{1}, \theta_{2}$$与末端角度$$\phi$$可以很轻松求出$$\theta_{3}$$。

![](C:\Users\EvanWong\Desktop\nao211\Robotics\10.Multiple_Solution_Case_Analysis\images\sol12.png)

<p align="center"><span style="color: gray; font-size: 15px;">量化计算</span></p>

![](C:\Users\EvanWong\Desktop\nao211\Robotics\10.Multiple_Solution_Case_Analysis\images\IVQuiz.png)

2. **针对同一个例题，根据<u>代数解法</u>进行求解**

- 建立方程组

$$
\begin{equation*}
\begin{cases}
c_{\phi} = c_{123} \\
s_{\phi} = s_{123} \\
x = l_{1}c_{1} + l_{2}c_{12} \\
y = l_{1}s_{1} + l_{2}s_{12}
\end{cases}
\Longrightarrow
^{0}_{3}T = 
\begin{bmatrix}
c_{123} & -s_{123} & 0.0 & l_{1}c_{1} + l_{2}c_{12} \\
s_{123} & c_{123} & 0.0 & l_{1}s_{1} + l_{2}s_{12} \\
0.0 & 0.0 &1.0 & 0.0 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
c_{\phi} & -s_{\phi} & 0.0 & x \\
s_{\phi} & c_{\phi} & 0.0 & y \\
0.0 & 0.0 &1.0 & 0.0 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\end{equation*}
$$

- 解$$\theta_{2}$$

$$
\begin{align}
x^{2} + y^{2} &= l_{1}^{2} + l_{2}^{2} + 2l_{1}l_{2}c_{2} \\
c_{2} &= \frac{x^{2} + y^{2} - l_{1}^{2} - l_{2}^{2}}{2l_{1}l_{2}}
\end{align}
$$

<p align="center"><span style="color: gray; font-size: 15px;">3、4平方求和</span></p>

- **<u>注意</u>：**若右边一堆算出来的解>1或<-1，说明现在已知的这个末端位姿是无法到达的（Too far for the manipulator to reach）
- 若：右边一堆算出来的解$$ \in [-1, 1] $$，则有两个解：$$ \theta_{2} = \cos^{-1}(c_{2}) $$
- 接着将求得的 $$\theta_{2}$$ 带入方程式

$$
x = l_{1}c_{1} + l_{2}c_{12} = (l_{1} + l_{2}c_{2})c_{1} + (-l_{2}s_{2})s_{1} \coloneqq k_{1}c_{1} - k_{2}s_{1} \\
y = l_{1}s_{1} + l_{2}s_{12} = (l_{1} + l_{2}c_{2})s_{1} + (\hspace{0.8em} l_{2}s_{2})c_{1} \coloneqq k_{1}s_{1} - k_{2}c_{1}
$$

<p align="center"><span style="color: gray; font-size: 15px;">Btw,:= means <em>Equal by definition</em> </span></p>

可以发现，这里的求解技巧首先是: $$ \cos(1 + 2) = \cos1\cos2 - \sin1\sin2 $$ ，然后将 $$ c_{1}, c_{2} $$ 的系数设为 $$ k_{1}, k_{2} $$ 。

- 接着做变数变换:
  - $$ define : r = +\sqrt{k_{1}^{2} + k_{2}^{2}}, \hspace{0.5em} \gamma = A\tan2(k_{2}, k_{1}) $$
  - $$ then: k_{1} = r\cos{\gamma}, \hspace{0.5em} k_{2} = r\sin{\gamma} $$
- 带入上式:

$$
\frac{x}{r} = \cos{\gamma}\cos{\theta_{1}} - \sin{\gamma}\sin{\theta_{1}} = \cos{(\gamma + \theta_{1})} \\
\frac{y}{r} = \cos{\gamma}\sin{\theta_{1}} + \sin{\gamma}\cos{\theta_{1}} = \sin{(\gamma + \theta_{1})} \\
$$

<p align="center"><span style="color: gray; font-size: 15px;">很干净地过滤出&theta;<sub>1</sub></span></p>

左侧已知，右侧 $$\gamma$$ 已知，所以Next Step:

- 解 $$\theta_{1}$$

$$
\gamma + \theta_{1} = A\tan2({\frac{y}{r}, \frac{x}{r}}) = A\tan2(y, x) \\
\Longrightarrow \theta_{1} = A\tan2(y, x) - A\tan2(k_{2}, k_{1}) \\
\textcolor{green}{当\theta_{2}选不同解，c_{2}和s_{2}变动，k_{1}和k_{2}变动，\theta_{1}也跟着变动}
$$

- 最后解$$\theta_{3}$$

$$
\theta{1} + \theta{2} + \theta{3} = A\tan2(s_{\phi}, c_{\phi}) = \phi \\
\Longrightarrow \theta_{3} = \phi - \theta_{1} - \theta_{2}
$$



**(小tip) ---- 三角函数方程式求解：**

$$ Ex: How \hspace{0.5em} to \hspace{0.5em} find \hspace{0.5em} the \hspace{0.5em} \theta \hspace{0.5em} in \hspace{0.5em} a\cos\theta + b\sin\theta = c \hspace{0.5em} ? $$

- 变换：变换到多项式空间(polynomials)，4阶以下均有解析解

$$
\tan(\frac{\theta}{2}) = u \qquad \cos\theta = \frac{1 - u^{2}}{1 + u^{2}} \qquad \sin\theta = \frac{2u}{1 + u^{2}}
$$

- 于是有：

$$
a\cos\theta + b\sin\theta = c \\
a\frac{1 - u^{2}}{1 + u^{2}} + b\frac{2u}{1 + u^{2}} = c \\
(a + c)u^{2} - 2bu + (c - a) = 0
$$

- 所以公式解：

$$
u = \frac{b \pm \sqrt{b^{2} + a^{2} - c^{2}}}{a + c} \qquad \textcolor{green}{a, b, c大小有限制，不一定有解}
$$

<p align="center"><span style="color: gray; font-size: 15px;">注意，a,b,c大小有一定的限制</span></p>

- 所以推出 $$\theta$$：

$$
\begin{equation*}
\theta =
\begin{cases}
2\tan^{-1}(\frac{b \pm \sqrt{b^{2} + a^{2} - c^{2}}}{a + c}) \qquad a + c \neq 0 \\
180^{\circ} \hspace{8.8em} a + c = 0
\end{cases}
\end{equation*}
$$

